\sectionnonum{Įžanga}

Vienas iš svarbiausių civilizacijai išlikti padedančių veiksnių yra žmonių sugebėjimas apsisaugoti.
Tam yra sukurtos įvairios saugos tarnybos, sistemos, įrenginiai.
Įvykus bet kokiai nelaimei, svarbu įvertinti pavojingą teritoriją ir nustatyti pavojaus lygį.
Pavojau lygio nustatymas leidžia ne tik efektyviau reaguoti tarnyboms, bet ir tiksliau apibrėžti zonas, kuriose civiliai dėl padidėjusio pavojaus nėra pageidaujami \cite{gonzalez-deleito_emergencia_2013}.
Apibrėžtas pavojaus lygis leidžia ir geriau bei tiksliau įvertinti ko galima tikėtis teritorijoje bei kokius resursus reikia parengti norint suvaldyti situaciją.
Šiame darbe pateikiamas metodas papildyti turimus duomenis apie teritoriją naudotojų pateiktais įvykių duomenimis suderintais su geografiniu teritorijos kontekstu.

Daugeliu atvejų teritorijos pavojaus vertinimas bei evakuacijos planavimas atliekamas dėl tam tikrų pavojingų objektų esančių teritorijoje.
Pvz. elektrinių, gamyklų ir pan. \cite{rossetti_simulating_2010}.
Tokios teritorijos identifikuojamos, joms nustatomas pavojaus lygis ir parengiami skirtingų situacijų valdymo planai.
Šiuo bakalauro darbu sprendžiama problema, kuomet pavojinga situacija nėra numatyta ir nėra parengti konkretūs gelbėjimo planai.
Tarnybos, likviduojančios pavojingą situaciją, turi realiu laiku įvertinti teritoriją pagal turimus duomenis, nuspręsti kokių veiksmų imtis, suderinti su kitomis tarnybomis ir jei reikalinga informuoti visuomenę. 
Plano rengimo trukmė ir jo tikslumas tokiose situacijose yra kritiški.

Kai kuriais atvejais tiek tarnyboms, tiek visuomenei trūksta įrodymų, konkrečiu atveju pavojaus signalas tikras.
Pavyzdžiui neteisingai suveikus priešgaisrinei signalizacijai, daro įtaką sprendimų priėmimo greičiui.
Asmuo nepasitikintis tokia sistema į signalą gali nesureaguoti arba sureaguoti per vėlai.
Kritiniu tampa papildomas kito asmens patvirtinimas apie pavojingą situaciją.

Šio darbu siekiama pasiūlyti būdą pagerinti visuomenės ir specialiųjų tarnybų informavimą apie pavojingą situaciją ir dėl to leidžiantį pagreitinti ir patikslinti pavojingos situacijos vertinimą.
Siūlomas algoritmas remiasi pranešimų apie pavojų, gautų iš asmens esančio pavojaus zonoje ar šalia pavojaus zonos, derinimu su pavojaus vietos geografiniu kontekstu.
Pranešimai yra klasifikuojami, nustatomos jų geografinės koordinatės bei geografinis vietovės kontekstas yra pateikiami algoritmui, kuris įvertinęs vietovę jai automatiškai nustato pavojaus lygį. 
Ši informacija yra pateikiama specialiosioms tarnybos ir visuomenei, taip pat asmenims esantiems pavojaus zonoje 
ir leidžia pagreitinti tarnybų reagavimą į iškilusias pavojingas situacijas, bei tiksliau įspėti civilius apie gręsiantį pavojų konkrečioje teritorijoje.

Darbo tikslui pasiekti iškeliami šie uždaviniai:
\begin{enumerate}
\item Išnagrinėti mokslinėje literatūroje pateiktus pavojingų situacijų vertinimo būdus, naudojančius geografinius duomenis.
\item Pasiūlyti algoritmą, leidžiantį įvertinti pavojų.
\item Sukurti algoritmą realizuojantį prototipą.
\item Apibrėžti dvi pavyzdines situacijas.
\item Išnagrinėti sukurto prototipo veikimą pateiktose pavyzdinėse situacijose.
\end{enumerate}

Šį bakalauro darbą sudaro trys dalys. 
Pirmojoje dalyje pateikiama literatūros, nagrinėjančios dabar naudojamų evakuaciją ir sprendimus pavojingose situacijose palengvinančių sistemų, apžvalga.
Antroje dalyje aprašytas darbo autoriaus siūlomas problemos sprendimas - algoritmas, padedantis įvertinti pavojų pagal naudotojų pateiktus duomenis ir šių duomenų teikiamą geografinį kontekstą.
Paskutinėje aprašomi darbo rezultatai ir išvados.
Sprendimo aprašymą sudaro trys poskyriai:
\begin{itemize}
\item Pirmajame aprašomi algoritmo naudojami duomenys (įeities duomenys) bei  pateikiama algoritmo įgyvendinimo prototipo architektūra
\item Toliau pateikiami algoritmo žingsniai
\item Trečiame poskyryje pateikiami modeliuojamų situacijų pavyzdžiai ir paaiškinamas algoritmo veikimas tokiose situacijose
\end{itemize}